
\medskip

%Les légionelles sont des bactéries présentes dans l'eau potable. Lorsque la température de l'eau est comprise
%entre 30~\degres C et 45~\degres C, ces bactéries prolifèrent et peuvent atteindre, en 2 ou 3 jours, des concentrations dangereuses pour l'homme.
%
%On rappelle que \og $\mu$ m \fg{} est l'abréviation de micromètre. Un micromètre est égal à  un millionième de mètre.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %La taille d'une bactérie légionelle est 0,8 $\mu$m.

%Exprimer cette taille en m et donner le résultat sous la forme d'une écriture scientifique.
La taille d'une bactérie légionelle est 0,8 $\mu$m soit $0,8 \times 10^{-6} = 8 \times 10^{-7}$~(m).
\item  %Lorsque la température de l'eau est 37~\degres C, cette population de bactéries légionelles double tous les quarts d'heure.

%Une population de $100$ bactéries légionelles est placée dans ces conditions.

%On a créé la feuille de calcul suivante qui permet de donner le nombre de bactéries légionelles en fonction du nombre de quarts d'heure écoulés:
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.7\linewidth}{|c|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%&A &B\\ \hline
%1 &Nombre de quarts d'heure &Nombre de bactéries\\ \hline
%2 &0 &100\\ \hline
%3 &1&\\ \hline
%4 &2&\\ \hline
%5 &3&\\ \hline
%6 &4&\\ \hline
%7 &5&\\ \hline
%8 &6&\\ \hline
%9 &7&\\ \hline
%10 &8&\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item %Dans la cellule B3, on veut saisir une formule que l'on pourra étirer vers le bas dans la colonne B pour calculer le nombre de bactéries légionelles correspondant au nombre de quarts d'heure écoulés. Quelle est cette formule ?
		Formule : =B2*2.
		\item %Quel est le nombre de bactéries légionelles au bout d'une heure ?
1 h égale 4 quarts d'heure : il faut donc doubler 100 quatre fois d'où  \num{1600}~bactéries au bout d'une heure.
		\item %Le nombre de bactéries légionelles est-il proportionnel au temps écoulé ?
On a $\dfrac{200}{15} = \dfrac{400}{30} = \dfrac{800}{45}$ : la première égalité est vraie et la deuxième est fausse : le nombre de bactéries légionelles n'est pas proportionnel au temps écoulé.
		\item %Après combien de quarts d'heure cette population dépasse-t-elle dix mille bactéries légionelles ?
On continue le tableau : \num{3200}, \num{6400}, \num{12800} > \num{10000}.

La population dépasse \num{10000} après 7 quarts d'heure ou 1 h 3/4.
 	\end{enumerate}
\item %On souhaite tester l'efficacité d'un antibiotique pour lutter contre la bactérie légionelle. On introduit l'antibiotique dans un récipient qui contient $10^4$ bactéries légionelles au temps $t = 0$. La représentation graphique, sur \textbf{l'annexe, à  rendre avec la copie}, donne le nombre de bactéries dans le récipient en
%fonction du temps.
	\begin{enumerate}
		\item %Au bout de 3 heures, combien reste-t-il environ de bactéries légionelles dans le récipient ?
On lit graphiquement à  peu près \num{5000} bactéries au bout de 3 heures.
		\item %Au bout de combien de temps environ reste-t-il \num{6000} bactéries légionelles dans le récipient?
On lit graphiquement à  peu près 2~h 15~min.
		\item %On estime qu'un antibiotique sera efficace sur l'être humain s'il parvient à  réduire de $80$\,\% le nombre initial de bactéries dans le récipient en moins de $5$heures.
		
%En s'aidant du graphique, étudier l'efficacité de l'antibiotique testé sur l'être humain.
Si la réduction est de 80\,\%, il devra rester au bout de 5~h moins de 20\,\%, soit $\num{10000} \times 0,20 = \num{2000}$.

Or on lit que cette quantité ne sera atteinte qu'en un peu plus de 7~h : l'antibiotique n'est pas assez puissant.
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}
 
\begin{center}
\textbf{\Large Annexe à  rendre avec la copie}

\bigskip

 
Faire apparaître les traits justifiant les réponses de la question 3. 
 
\vspace{2cm}

\psset{xunit=1cm,yunit=0.0008cm,arrowsize=2pt 4}
\begin{pspicture}(-1,-700)(10.5,12000) 
\multido{\n=0+1}{11}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,12000)}
\multido{\n=0+2000}{7}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(10,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=20000](0,0)(0,0)(10.5,12000)
\multido{\n=0+2000}{7}{\uput[l](0,\n){\num{\n}}}
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{10}{10000 2.71828 0.223 x mul exp div}
\uput[d](9,-650){temps $t$ en $h$}
\uput[r](0,12500){Nombre de bactéries}
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=red,ArrowInside=->](3,0)(3,5100)(0,5100)
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=red,ArrowInside=->](0,6000)(2.25,6000)(2.25,0)
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=red,ArrowInside=->](0,2000)(7.2,2000)(7.2,0)
\end{pspicture}
\end{center}
